美參議員重提香港人權與民主法案 倡凍結中方官員在美資產

美國國會共和黨參議員魯比奧（Marco Rubio）決定重新提出香港人權與民主法案（Hong Kong Human Rights and Democracy Act），建議對壓制香港公民基本自由權的中國大陸或香港官員實施懲罰措施，要求對壓制香港自由的中港官員實施制裁，包括凍結在美國資產及禁止入境美國（新聞稿：

事隔半日，港府晚上發稿回應，批評外國議會沒證據證明內地機構曾跨境執法，就動輒提出草案，「旨在干預」香港事務，港府不能接受，並極度遺憾，又說港府一直嚴格按《基本法》、《人權法》及其他法例，保障港人權利及自由，稱「執法機關的嚴謹執法」一向獲國際社會「高度評價和認同」。
去年11月香港眾志秘書長黃之鋒赴美國首都華盛頓時，與積極關心香港問題的Marco Rubio，以及阿肯色州參議員Tom Cotton會面。Rubio當時已指會在參議院提交香港人權和民主法案，提倡若香港民主自由受到打壓，美國就應制裁中國或香港政府，而Cotton表示，法案將賦予總統權力，向北京問責，若其損害香港的自由，或違背其承諾，將要付出代價。
黃之鋒指美國因應六四屠城，在1992年訂立《美國－香港政策法》，確立中港獲得不同待遇。事隔20多年，因應雨傘運動提出新的法案調整對港政策，「其實係開一個先例讓國際社會知道，主權移交20周年係關鍵時候檢討（對港）政策」。他續指，美國能夠在這個關鍵年份推動法案，展示他們對香港抗爭以及捍衞人權法治的支持，的確有助增加香港民主運動的議價能力。
此法案在香港2014年佔領運動後期，由美國民主共和兩黨聯手草擬，規定美國與中國實施任何新協議前，需要檢視香港自治程度，但因會期問題一直未能審議。當時中國外交部發言人洪磊作出強烈回應，指美國無權干涉中國內政。
有關法案的內容包括，重申1992年國會通過的《美國—香港政策法》，基於香港尚在民主進程、人權狀況和自治程度上與中國有著一定程度的差別，美國將會繼續視香港為有別於中國大陸的體系，代表美國實施的對中政策並不適用於香港；同時恢復過去措施，要求美國國務卿在議案通過90日內要提交首份有關香港民主發展的報告，而該報告需要每年提交直至2023年。
黃之鋒認為今次美國民主、共和跨黨聯手提案，證明支持香港民主運動是跨黨派共識，希望盡快審議。他與提案的參議員均希望今年7月1日前，美國國會針對法案召開聽證會。
香港浸會大學政治及國際關係學系副教授陳家洛指，有關立法程序冗長和涉繁瑣修訂，要獲參、眾兩院通過，再交美國總統簽署確認。他指即使通過法案，亦未必落實制裁中共高層，港人不必太高期望。他特別指出，法案提到香港要保持充份自治，才能獲與中國不同待遇，但現時本港不斷「大陸化」，中聯辦介入治港，如果美國不再承認香港的特殊地位，香港或失去較優惠待遇。

《香港人權與民主法案》重點
1. 美國政府日後在頒佈與香港有關法案及協議前，應確認香港仍屬充份自主
2. 美國國務卿提交關於香港民主體制發展報告，每年提交同類報告直至2023年
3. 對侵害香港自由的中港官員實施制裁，凍結這些人在美國的資產及禁止他們入境
4. 2014年參與非暴力示威被捕的港人，不會被拒發美國簽證
5. 重申1992年的《美國──香港政策法》，支持香港維持自治下，得到美方不同待遇
資料來源：美國國會及行政當局中國委員會聯合主席、共和黨參議員魯比奧

Impossible.

咀炮